北大左派學生紀念毛澤東誕辰 被警察帶走

（德國之聲中文網）12月26日是中華人民共和國開國領袖毛澤東誕辰125周年的日子，然而根據媒體報道，中國警方卻偏偏在這一天逮捕了北京大學馬克思學會會長邱佔萱。

一名大學生向路透社記者表示，邱佔萱在北大東門外被幾個彪形大漢強行塞進一輛黑色轎車帶走。據未經證實的推特網友信息，在邱佔萱被帶走的過程中，有同學上前詢問情況，其中一名人員出示了警官證。

據匿名接受路透社采訪的北大學生透露，邱佔萱在被帶走時，正准備去參加紀念毛澤東誕辰125周年的活動。這次紀念活動是他組織的，之前在周二的時候已經受到了校方警告。

這名學生還表示："紀念毛主席有什麼錯？違反了哪條法律？他們怎麼可以在光天化日之下帶走一名北大學生？"

中國公安部沒有回復路透社发出的相關問詢。

作為中國的馬克思主義发源地之一，北大多年來保持著"馬列主義學會"活動的傳統。然而近年來，在習近平領導國家的時代，校園左派思潮和馬克思主義運動被逐漸邊緣化。北大校方也開始加強對政治異見的壓制和鞏固共產黨的控制。

今年9月，北大馬克思主義學會因為沒有指導老師而無法正常完成注冊。會長邱佔萱在注冊截至時間5小時前在微信公眾平台发出了《緊急求助！北京大學馬克思主義學會公開尋求指導老師》文章，後來這篇文章被刪除。

據悉，北大馬會此前曾經參與到深圳佳士工人抗爭運動中，遭到當局的強力打壓，也吸引了不少國際輿論的關注。

中國官方近年來對於毛澤東的政治文化遺產采取低調處理，不管是誕辰紀念日還是忌日都鮮少進行宣傳活動。周三发表的紙質黨媒官媒，也沒有在顯著位置刊登相關紀念文章。不過人民日報、共青團中央等官媒的微博都在26日這一天发表了紀念毛澤東誕辰125周年的帖子。

新毛派的自由記者宋陽標接受路透社采訪時表示，左派在今年被"噤聲"，目前沒有舉辦任何大型的活動來紀念毛澤東誕辰。"我認為這和改革開放四十年的背景有關"，宋陽標說。

上周，習近平在改革開放四十周年的紀念活動上发表了講話，引发輿論熱議。

宋陽標認為，"紀念毛主席"這件事將會導致"兩股思潮之間发生巨大碰撞"。

官媒《環球時報》總編胡錫進在26日這一天也发微博表示向"中華人民共和國的締造者致敬"。胡錫進還自嘲道，像他這樣談論毛澤東的人，很容易在輿論場被"兩頭罵"。他還強調"客觀評價毛澤東"應該是"中國穩健前進的重要能力"。

雨涵/王凡（路透社、聯合早報等）

慶錯人 應該慶祝習誔

其實而家中共由鄧小平開始已經反毛澤東果套，不過佢係第一代開黨開國元首先保留佢名聲

習帝邊到反緊

以革命得天下嘅而家就最驚革命
當然唔俾人提革命領導者

聽佢講冇用，要睇佢做緊乜

毛澤東本身係反開放，反市場主義經濟

習帝講話要愈來愈開放，你話呢

誠哥夠話唔係撤資啦

警惕右 但主要是防止左

吳秋北講幾句